**1990年代的臺灣**，在政治、經濟及民生上有了不少重大的變化。

在經濟上，1990年2月的台灣加權指數以2160億元的天量創下歷史新高12682.41點，之後台股在一年之內一路跌到2485點。

在政治上，1991年5月1日，廢止《[動員戡亂時期臨時條款](../Page/動員戡亂時期臨時條款.md "wikilink")》；12月21日，全面改選國民大會，萬年國代全部退職。1992年11月7日，廢止金門、馬祖戒嚴及戰地政務實驗。1994年12月3日，舉辦首屆直轄市及省長公民直選選舉，同年也實施了縣市議員、鄉鎮市長選舉投票。1998年12月21日，實行精省，將台灣省政府虛級化。李登輝當選，成為台灣首任民選總統。

在外交上，台灣與[大韓民國宣佈斷交](../Page/大韓民國.md "wikilink")，與[布吉納法索復交](../Page/布吉納法索.md "wikilink")，連戰出訪[宏都拉斯與](../Page/宏都拉斯.md "wikilink")[巴哈馬並以總統特使身分出使](../Page/巴哈馬.md "wikilink")[薩爾瓦多與](../Page/薩爾瓦多.md "wikilink")[瓜地馬拉](../Page/瓜地馬拉.md "wikilink")。李登輝前往[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")、[印尼進行度假外交](../Page/印尼.md "wikilink")，同時也進行17年來元首首次拜訪邦交國的出訪，先後前往[尼加拉瓜](../Page/尼加拉瓜.md "wikilink")、[哥斯大黎加](../Page/哥斯大黎加.md "wikilink")、[南非與](../Page/南非.md "wikilink")[史瓦濟蘭](../Page/史瓦濟蘭.md "wikilink")，並在1995年前往[美國訪問](../Page/美國.md "wikilink")

在軍事上，1997年7月1日，李登輝主導開始正式實施[精實案](../Page/精實案.md "wikilink")，中華民國國軍總兵力從60萬以上裁減至只剩38萬人，其中以陸軍與海軍陸戰隊影響最大。

在兩岸關係上，1990年7月，中华民国军警以“越界偷渡”为由[逮捕并虐待中国大陆渔民](../Page/907事件.md "wikilink")，致使25人死亡。1993年4月27日進行[辜汪會談](../Page/辜汪會談.md "wikilink")。1994年3月31日，臺灣旅客在[千島湖被劫](../Page/千島湖.md "wikilink")，其中24人被殺。1995年，[中國人民解放軍挑起](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")[臺灣海峽飛彈危機](../Page/臺灣海峽飛彈危機.md "wikilink")。1996年，總統選舉前夕，中共設置飛彈瞄準臺灣，引發臺灣民眾恐慌。

在民生上，臺北首條捷運線[木柵線在](../Page/木柵線.md "wikilink")1996年年3月28日通車。新[中部橫貫公路也在](../Page/中部橫貫公路.md "wikilink")1991年正式通車，[南迴鐵路正式營運](../Page/南迴鐵路.md "wikilink")，[全民健康保險法三讀通過](../Page/全民健康保險.md "wikilink")。

在天災上，1999年9月21日凌晨1時47分，[921大地震](../Page/921大地震.md "wikilink")。

## 政治

  - [第二屆立委選舉於](../Page/1992年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")[花蓮縣爆發花蓮市長](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[魏木村及其弟花蓮縣議員](../Page/魏木村.md "wikilink")[魏東河等](../Page/魏東河.md "wikilink")[集體做票事件](../Page/1992年花蓮縣立法委員選舉集體作票事件.md "wikilink")，是中國國民黨候選人[作票遭判刑入獄的歷史首例](../Page/作票.md "wikilink")。
  - 首屆民選[北](../Page/臺北市.md "wikilink")[高市長選舉在](../Page/高雄市_\(1945年-2010年\).md "wikilink")[1994年舉行](../Page/1994年.md "wikilink")，首屆民選總統選舉在[1996年舉行](../Page/1996年.md "wikilink")。

## 經濟

臺灣在1990年代是經濟起飛時期，在[1990年](../Page/1990年.md "wikilink")，臺灣人均國民收入已達10000美元。

## 娛樂

知名歌手有[鄧麗君](../Page/鄧麗君.md "wikilink")、[張雨生](../Page/張雨生.md "wikilink")、[王傑](../Page/王傑.md "wikilink")；樂團有[小虎隊](../Page/小虎隊_\(台灣\).md "wikilink")、[紅孩兒](../Page/紅孩兒_\(團體\).md "wikilink")。

## 對外關係

臺灣與[韓國於](../Page/韓國.md "wikilink")[1992年](../Page/1992年.md "wikilink")[8月24日斷交](../Page/8月24日.md "wikilink")，與[南非的關係亦於](../Page/南非.md "wikilink")[1998年斷裂](../Page/1998年.md "wikilink")。

## 大事記

  - 1990年3月16日：發生[三月學運](../Page/三月學運.md "wikilink")，學生群集在中正紀念堂廣場反對國大代表擴權、要求進行政治改革。前身為1980年開始舉辦的台北金馬國際觀摩展與原本獨立舉辦的[金馬獎整合後正式成立](../Page/金馬獎.md "wikilink")[臺北金馬影展執行委員會](../Page/臺北金馬影展執行委員會.md "wikilink")，而[金馬國際影展是台灣規模最大的國際影展](../Page/金馬國際影展.md "wikilink")。7月，发生[907事件](../Page/907事件.md "wikilink")，中华民国军警以大陆渔船越界为由逮捕和虐待中国大陆渔民，造成25人死亡。
  - 1990年10月7日:總統[李登輝成立](../Page/李登輝.md "wikilink")[國家統一委員會](../Page/國家統一委員會.md "wikilink")。
  - 1991年2月23日:通過[國家統一綱領](../Page/國家統一綱領.md "wikilink")
  - 1991年5月1日:[李登輝廢止](../Page/李登輝.md "wikilink")《[動員戡亂時期臨時條款](../Page/動員戡亂時期臨時條款.md "wikilink")》，終結動員戡亂時期。
  - 1991年12月21日:舉行[國民大會全面改選](../Page/1991年中華民國國大代表選舉.md "wikilink")，年底第一屆「資深」中央民代全部退職。
  - 1992年11月7日:廢止金門、馬祖戒嚴及戰地政務實驗。[5月15日](../Page/5月15日.md "wikilink")[桃園縣](../Page/桃園市.md "wikilink")[平鎮市發生](../Page/平鎮區.md "wikilink")[健康幼稚園火燒車事件](../Page/健康幼稚園火燒車事件.md "wikilink")。
  - 1992年12月19日:舉行[第二屆立法委員選舉](../Page/1992年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，實現國會全面改選。

年底，[金馬國際影展首次推出](../Page/金馬國際影展.md "wikilink")「同志單元」，為台灣同志運動啟蒙前期之里程碑。\[1\]

  - 1992年:制定《[兩岸人民關係條例](../Page/兩岸人民關係條例.md "wikilink")》，規範兩岸人民的往來。
  - 1993年4月27日:[辜振甫與](../Page/辜振甫.md "wikilink")[汪道涵在](../Page/汪道涵.md "wikilink")[新加坡舉行第一次](../Page/新加坡.md "wikilink")[辜汪會談](../Page/辜汪會談.md "wikilink")。　
  - 1994年3月31日:[千島湖事件](../Page/千島湖事件.md "wikilink")，臺灣旅客在[千島湖被劫](../Page/千島湖.md "wikilink")，其中24人被殺。
  - 1994年12月3日:舉行首屆由民眾參與的北高市長及臺灣省省長選舉於[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[陳水扁及](../Page/陳水扁.md "wikilink")[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[吳敦義](../Page/吳敦義.md "wikilink")、[宋楚瑜分別當選](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")[臺北市及](../Page/臺北市.md "wikilink")[高雄市市長與台灣省長](../Page/高雄市_\(1945年-2010年\).md "wikilink")。
  - 1996年：[總統選舉前夕](../Page/1996年中華民國總統選舉.md "wikilink")，[中國設置飛彈瞄準臺灣](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，引發臺灣民眾恐慌，該次選舉由[李登輝當選](../Page/李登輝.md "wikilink")，李登輝此前已當了八年總統；通車日期延宕多時的臺北首條捷運線[木柵線於當年](../Page/木柵線.md "wikilink")[3月28日通車](../Page/3月28日.md "wikilink")。[11月21日](../Page/11月21日.md "wikilink")[桃園縣長](../Page/桃園縣長.md "wikilink")[劉邦友在官邸](../Page/劉邦友.md "wikilink")[遇刺身亡](../Page/劉邦友血案.md "wikilink")，至今未破案。
  - 1997年7月1日:[中華民國國防部由總統](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")[李登輝主導開始正式實施](../Page/李登輝.md "wikilink")[精實案](../Page/精實案.md "wikilink")，[中華民國國軍總兵力計畫由](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")60萬人開始裁減至38萬人，且以[中華民國陸軍與](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[中華民國海軍陸戰隊影響最大](../Page/中華民國海軍陸戰隊.md "wikilink")。
  - 1998年:在[中國](../Page/中國.md "wikilink")[上海舉行第二次](../Page/上海.md "wikilink")[辜汪會談](../Page/辜汪會談.md "wikilink")。
  - 1998年12月21日：實行[精省](../Page/精省.md "wikilink")。
  - 1999年9月21日:凌晨1時47分，[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[集集鎮發生芮氏規模](../Page/集集鎮.md "wikilink")7.3的強烈[地震](../Page/地震.md "wikilink")，死2415人，傷者超過八千人，新聞言及「[921大地震](../Page/921大地震.md "wikilink")」。

## 參見

  - [臺灣海峽飛彈危機](../Page/臺灣海峽飛彈危機.md "wikilink")
  - [白曉燕](../Page/白曉燕.md "wikilink")
  - [宋七力](../Page/宋七力.md "wikilink")
  - 「[老賊](../Page/老賊_\(台灣政治\).md "wikilink")」
  - [中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免](../Page/中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免.md "wikilink")
  - [中華民國總統及副總統在臺灣之公民直接選舉與罷免](../Page/中華民國總統及副總統在臺灣之公民直接選舉與罷免.md "wikilink")

## 參考資料

[\*](../Category/1990年代台灣.md "wikilink")

1.